\documentclass[specification,annotation,times]{itmo-student-thesis}
%\documentclass[specification,annotation]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - pscyr - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например:
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов.
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
%\usepackage{icomma}

%% Один из пакетов, позволяющий делать таблицы на всю ширину текста.
\usepackage{tabularx}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{mathtools}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

\input{bibl.tex}

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{master-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M4238}
\title{Разработка алгоритма консенсуса на основе комитета участников}
\author{Пересадин Илья Валерьевич}{Пересадин И.В.}
\supervisor{Шалыто Анатолий Абрамович}{Шалыто А.А.}{проф., д.т.н.}{главный научный сотрудник Университета ИТМО}
\publishyear{2019}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2018}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2019}
%% Дата защиты. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\defencedate{15}{июня}{2019}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется разработать стилевой файл для системы \LaTeX, позволяющий оформлять бакалаврские работы и магистерские диссертации
на кафедре компьютерных технологий Университета ИТМО. Стилевой файл должен генерировать титульную страницу пояснительной записки,
задание, аннотацию и содержательную часть пояснительной записк. Первые три документа должны максимально близко соответствовать шаблонам документов,
принятым в настоящий момент на кафедре, в то время как содержательная часть должна максимально близко соответствовать ГОСТ~7.0.11-2011
на диссертацию.}

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{Пояснительная записка должна демонстрировать использование наиболее типичных конструкций, возникающих при составлении
пояснительной записки (перечисления, рисунки, таблицы, листинги, псевдокод), при этом должна быть составлена так, что демонстрируется
корректность работы стилевого файла. В частности, записка должна содержать не менее двух приложений (для демонстрации нумерации рисунков и таблиц
по приложениям согласно ГОСТ) и не менее десяти элементов нумерованного перечисления первого уровня вложенности (для демонстрации корректности
используемого при нумерации набора русских букв).}

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item ГОСТ~7.0.11-2011 <<Диссертация и автореферат диссертации>>;
    \item С.М. Львовский. Набор и верстка в системе \LaTeX;
    \item предыдущий комплект стилевых файлов, использовавшийся на кафедре компьютерных технологий.
\end{enumerate}}

%%% Цель исследования
\researchaim{Разработка удобного стилевого файла \LaTeX
             для бакалавров и магистров кафедры компьютерных технологий.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
    \item обеспечение соответствия титульной страницы, задания и аннотации шаблонам, принятым в настоящее время на кафедре;
    \item обеспечение соответствия содержательной части пояснительной записки требованиям ГОСТ~7.0.11-2011 <<Диссертация и автореферат диссертации>>;
    \item обеспечение относительного удобства в использовании~--- указание данных об авторе и научном руководителе один раз и в одном месте, автоматический подсчет числа тех или иных источников.
\end{enumerate}}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\addadvancedsoftware{Пакет \texttt{tabularx} для чуть более продвинутых таблиц}{\ref{sec:tables}, Приложения~\ref{sec:app:1}, \ref{sec:app:2}}
\addadvancedsoftware{Пакет \texttt{biblatex} и программное средство \texttt{biber}}{Список использованных источников}

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{Получился, надо сказать, практически неплохой стилевик. В 2015--2018 годах
его уже использовали некоторые бакалавры и магистры. Надеюсь на продолжение.}

\researchfunding{
    Грантов или других форм государственной поддержи и субсидирования в процессе работы не предусматривалось.
}
 
\researchpublications{
    Работа не была опубликована.
}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Магистр}

%% Оглавление
\tableofcontents

% Chapters
\input{chapters/intro.tex}

\input{chapters/chapter1.tex}
\input{chapters/chapter2.tex}
\input{chapters/chapter3.tex}

\startconclusionpage

\input{chapters/outro.tex}

\printmainbibliography

%\appendix

%\input{appendicies/adagrad_1.tex}
%\input{appendicies/adagrad_2.tex}
%\input{appendicies/adam_1.tex}
%\input{appendicies/adam_2.tex}
\end{document}
